**唐肃宗李亨**（），為[唐玄宗](../Page/唐玄宗.md "wikilink")[李隆基第三子](../Page/李隆基.md "wikilink")，母親為追尊[元獻皇后楊貴嬪](../Page/元獻皇后.md "wikilink")，[唐朝第](../Page/唐朝.md "wikilink")10代[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")（不計[武则天](../Page/武则天.md "wikilink")），756年8月12日—762年5月16日在位，在位6年。在位期間，是唐朝[安史之亂時期](../Page/安史之亂.md "wikilink")。

## 生平

[唐睿宗](../Page/唐睿宗.md "wikilink")[景云二年](../Page/景云.md "wikilink")（711年）九月三日（711年10月19日）出生在东宫之别殿。初名李嗣升，始封陝王，母親[楊良媛懷孕時](../Page/元獻皇后.md "wikilink")，父親[唐玄宗身為太子](../Page/唐玄宗.md "wikilink")，據說[太平公主不滿](../Page/太平公主.md "wikilink")，故玄宗一度想要楊氏[墮胎](../Page/墮胎.md "wikilink")，但玄宗炮製墮胎藥時睡著，天神[託夢勸阻](../Page/託夢.md "wikilink")，幕僚[張說得知](../Page/張說.md "wikilink")，於是請求玄宗收回成命，後來玄宗[登基](../Page/登基.md "wikilink")，終於發動[先天之變](../Page/先天之變.md "wikilink")，[賜死太平公主](../Page/賜死.md "wikilink")。

[开元十三年](../Page/开元.md "wikilink")（725年），一日早朝时，玄宗见李亨早衰，就在罢朝后驾临李亨府，见府中庭宇无人打扫，也无[宫女使唤](../Page/宫女.md "wikilink")，就令[高力士去](../Page/高力士.md "wikilink")[京兆尹官衙](../Page/京兆尹.md "wikilink")，亟选民间女子入王府。[高力士认为现在](../Page/高力士.md "wikilink")[选秀過甚导致民间喧嚣](../Page/后妃選納.md "wikilink")，[御史](../Page/御史.md "wikilink")[弹劾](../Page/弹劾.md "wikilink")，不如在[掖庭选取](../Page/掖庭.md "wikilink")。如此选出三人，[章敬皇后吴氏是其中一人](../Page/章敬吳太后.md "wikilink")\[1\]。开元十四年（726年），吴氏生下他的长子李俶（即[唐代宗](../Page/唐代宗.md "wikilink")）。开元十五年（727年），後徙封忠王，初改名為浚，後改名為璵。

开元二十六年（738年）皇太子[李瑛為](../Page/李瑛_\(唐朝\).md "wikilink")[武惠妃所讒](../Page/貞順皇后_\(唐玄宗\).md "wikilink")，貶[庶人廢死](../Page/庶民.md "wikilink")；其被立為[太子](../Page/储君.md "wikilink")。他的妾室[孺人韦氏被立为](../Page/韦妃_\(唐肃宗\).md "wikilink")[太子妃](../Page/储君配偶.md "wikilink")。当初唐玄宗欲立太子时，[李林甫曾推举](../Page/李林甫.md "wikilink")[寿王](../Page/李瑁.md "wikilink")[李瑁](../Page/李瑁.md "wikilink")。李亨成为太子后，李林甫惧怕，阴谋推翻太子。李林甫为构陷太子，诬陷太子妃兄[韋堅](../Page/韋堅.md "wikilink")，使得韦氏被迫与李亨离异，出家为尼。另一位妾室[杜良娣的父亲杜有邻被](../Page/杜良娣.md "wikilink")[赐死](../Page/賜死.md "wikilink")，杜良娣亦被废为[庶人](../Page/庶民.md "wikilink")\[2\]。

[天寶三载](../Page/天宝_\(唐朝\).md "wikilink")（744年）改名為亨。[安史之亂爆發](../Page/安史之亂.md "wikilink")，[天寶十五载](../Page/天宝_\(唐朝\).md "wikilink")（756年）六月，鎮守潼關之大將[哥舒翰受](../Page/哥舒翰.md "wikilink")[杨国忠逼迫出兵討叛](../Page/杨国忠.md "wikilink")，結果大敗，[潼关陷落](../Page/潼关.md "wikilink")，[长安震動](../Page/长安.md "wikilink")，玄宗攜太子、寵妃倉皇逃往[成都](../Page/成都.md "wikilink")，行經[馬嵬驛](../Page/馬嵬驛.md "wikilink")（今[陕西省](../Page/陕西省.md "wikilink")[兴平市西](../Page/兴平市.md "wikilink")），軍士譁變殺楊國忠，並逼迫玄宗賜死[杨贵妃](../Page/杨贵妃.md "wikilink")。馬嵬民眾攔阻玄宗請留，玄宗不從。太子李亨留下，隨即往[朔方節度使所在地](../Page/朔方.md "wikilink")[靈武](../Page/靈武.md "wikilink")（今[寧夏靈武西南](../Page/寧夏.md "wikilink")），同年农历七月十二日即位，尊玄宗為[太上皇](../Page/太上皇.md "wikilink")，改元[至德](../Page/至德_\(唐朝\).md "wikilink")，時年四十六歲，是為肅宗。

肅宗將[郭子仪和](../Page/郭子仪.md "wikilink")[李光弼部從河北召至靈武](../Page/李光弼.md "wikilink")，並聯合[回紇](../Page/回鹘.md "wikilink")，開展大規模的反攻，並約定「克城之日，土地、士庶歸唐，金帛、子女皆歸回紇。」（縱容強姦搶奪）。至德二载（757年）正月，[安祿山被其子](../Page/安祿山.md "wikilink")[安慶緒殺死](../Page/安慶緒.md "wikilink")。九月，郭子儀率唐軍和回紇騎兵收復長安，十二月太上皇玄宗回到[长安](../Page/长安.md "wikilink")。[-{乾元}-元年](../Page/乾元_\(唐朝\).md "wikilink")（758年）九月，肅宗調動各路大軍進攻圍攻[相州安慶緒](../Page/相州_\(北周\).md "wikilink")，命[宦官](../Page/宦官.md "wikilink")[魚朝恩為觀軍容宣慰處置使](../Page/魚朝恩.md "wikilink")，總攬全局。

玄宗回到长安后，厭惡[張皇后與](../Page/張皇后_\(唐肅宗\).md "wikilink")[李輔國](../Page/李辅国.md "wikilink")，常勸肅宗不要寵信他們。李輔國趁機構諂，說玄宗預謀[復辟](../Page/復辟.md "wikilink")，故[軟禁玄宗於西宮甘露殿](../Page/軟禁.md "wikilink")，並[流放](../Page/流放.md "wikilink")[高力士到](../Page/高力士.md "wikilink")[巫州](../Page/巫州.md "wikilink")。[上元元年](../Page/上元_\(唐肅宗\).md "wikilink")（760年），玄宗被迫遷居西內太極宮，並於寶應元年農曆四月初五日（762年5月3日）病逝於西內的甘露殿。不久肅宗也一病不起，頒布詔令讓[太子](../Page/储君.md "wikilink")[李豫](../Page/唐代宗.md "wikilink")[監國](../Page/監國.md "wikilink")。

唐肅宗在位僅六年，死於寶應元年四月十八日（762年5月16日），享年五十一歲。[廟號肅宗](../Page/庙号.md "wikilink")，[謚號](../Page/謚號.md "wikilink")**文明武德大聖大宣孝皇帝**，安葬於[唐建陵](../Page/唐建陵.md "wikilink")（今[陝西省](../Page/陝西省.md "wikilink")[咸陽市](../Page/咸陽市.md "wikilink")[禮泉縣西北](../Page/禮泉縣.md "wikilink")15公里處）。

安史之亂事直至唐代宗時，方完全平定，歷八年。

## 家庭

### 后妃

  - [太子妃韋氏](../Page/韦妃_\(唐肃宗\).md "wikilink")，肅宗元配，生兗王僴、絳王佺、永和公主、永穆公主，天寶年間，李林甫為搆陷肅宗，誣陷其兄韋堅，使得韋氏被迫與肅宗離異，出家為尼，安史之亂時陷於亂軍，至德二年，薨於京城。

#### 皇后

  - [張皇后](../Page/張皇后_\(唐肅宗\).md "wikilink")，原為[良娣](../Page/储君妾室.md "wikilink")。其弟[张清娶肃宗第五女](../Page/张清_\(唐\).md "wikilink")[郯國公主为妻](../Page/郯國公主.md "wikilink")。
  - [章敬皇后吳氏](../Page/章敬吳太后.md "wikilink")，肃宗为皇子时的妾室

#### 妃嫔

  - [崔妃](../Page/崔妃_\(唐肃宗\).md "wikilink")
  - [段婕妤](../Page/段婕妤.md "wikilink")
  - [陳婕妤](../Page/陳婕妤.md "wikilink")
  - 董婕妤（739年—756年12月27日），[河内郡人](../Page/河內郡_\(中國\).md "wikilink")，原为美人，追赠婕妤，[至德元年](../Page/至德_\(唐朝\).md "wikilink")[十二月初二日在阌乡县逝世](../Page/十二月初二.md "wikilink")，年十八。史书无载，见于其墓志。\[3\]
  - [張美人](../Page/李侹_\(泾王\)#母.md "wikilink")
  - [裴昭儀](../Page/裴昭儀.md "wikilink")
  - 郑良媛，恒王府参军郑鍠之妹，母亲崔氏，见崔氏墓志铭
  - 见《良娣杨氏等为贵妃诏》另有杨贵妃、于淑妃、于德妃、陈昭仪、崔修仪、阎充仪、陆充容

#### 其他妾室

  - [杜良娣](../Page/杜良娣.md "wikilink")\[4\]，被废为庶人。

#### 姬侍

  - [孫宫人](../Page/李係#母.md "wikilink")
  - [張宫人](../Page/李倓_\(唐朝\)#母.md "wikilink")
  - [王宫人](../Page/李佖#母.md "wikilink")

### 子女

#### 子

1.  廣平王→楚王→成王→唐代宗[李豫](../Page/唐代宗.md "wikilink")（母[章敬皇后吳氏](../Page/章敬吳太后.md "wikilink")）
2.  南陽郡王→趙王→越王[李-{係}-](../Page/李係.md "wikilink")（母孫宮人）
3.  建寧郡王→**齊王**→**承天皇帝**[李倓](../Page/李倓_\(承天皇帝\).md "wikilink")（母張宮人）
4.  西平郡王→**衛王**[李佖](../Page/李佖.md "wikilink")（母王宮人）
5.  新城郡王→彭王[李僅](../Page/李僅.md "wikilink")（母陳婕妤）
6.  潁川郡王→兗王[李僴](../Page/李僴.md "wikilink")（母韋妃）
7.  東陽郡王→涇王[李侹](../Page/李侹_\(泾王\).md "wikilink")（母張美人）
8.  靈昌郡王→**鄆王**[李榮](../Page/李荣_\(郓王\).md "wikilink")（母宮人）
9.  襄王[李僙](../Page/李僙.md "wikilink")（母裴昭儀）
10. 杞王[李倕](../Page/李倕.md "wikilink")（母段婕妤）
11. 召王[李傀](../Page/李傀.md "wikilink")（本为唐代宗子，母崔妃）→蜀王
12. 興王→**恭懿太子**[李佋](../Page/李佋.md "wikilink")（母張皇后）
13. 定王[李侗](../Page/李侗_\(定王\).md "wikilink")（母張皇后）
14. **宋王**[李僖](../Page/李僖.md "wikilink")（母宮人）

粗體字為追贈

#### 女

《新唐書》記載唐肅宗共有7位女兒\[5\]，和政公主神道碑称永和公主为“八妹”，只知漏载永穆公主，是否有其她女儿漏载，已无法考证。根据相关记载，蕭國公主和和政公主皆被称为“第二女”，除和政公主神道碑记萧国公主为其姐姐外，孰对孰错，无从推断。

1.  第某女，[宿國公主](../Page/宿國公主.md "wikilink")（先封為長樂公主，下嫁[豆盧湛](../Page/豆盧湛.md "wikilink")）
2.  第二女，[蕭國公主](../Page/蕭國公主.md "wikilink")（先封為寧國公主，下嫁[鄭巽](../Page/鄭巽.md "wikilink")，又嫁[薛康衡](../Page/薛康衡.md "wikilink")，最後與[回紇](../Page/回紇.md "wikilink")[英武可汗和親](../Page/英武可汗.md "wikilink")）
3.  第二女，[和政公主](../Page/和政公主_\(唐朝\).md "wikilink")（728年出生，先封為和政郡主，母[章敬皇后吳氏](../Page/章敬吳太后.md "wikilink")，下嫁柳潭）
4.  第五女，[郯國公主](../Page/郯國公主.md "wikilink")（729年出生，先封為大寧郡主\[6\]，下嫁[張清](../Page/张清_\(唐朝\).md "wikilink")，薨於[貞元年間](../Page/貞元_\(唐朝\).md "wikilink")）
5.  第六女，[紀國公主](../Page/紀國公主.md "wikilink")（李淑，字上玄，先封為宜寧公主，下嫁[鄭沛](../Page/郑沛_\(唐朝\).md "wikilink")，薨於[元和年間](../Page/元和_\(唐朝\).md "wikilink")）
6.  第八女，[永和公主](../Page/永和公主.md "wikilink")（母[韋妃](../Page/韦妃_\(唐肃宗\).md "wikilink")，先封為寶章公主，下嫁[王詮](../Page/王詮.md "wikilink")，薨於[大曆年間](../Page/大曆.md "wikilink")）
7.  第某女，[郜國公主](../Page/郜國公主.md "wikilink")（先封為延光公主，下嫁[裴徽](../Page/裴徽.md "wikilink")，又嫁[蕭升](../Page/萧升.md "wikilink")）
8.  第某女，[永穆公主](../Page/永穆公主_\(唐肃宗\).md "wikilink")（母[韋妃](../Page/韦妃_\(唐肃宗\).md "wikilink")，記載於《舊唐書》）\[7\]
9.  第某女（755年—？），母[张皇后](../Page/张皇后_\(唐肃宗\).md "wikilink")，仅知759年在世，后事不详

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

  - 孙英刚：〈[无年号与改正朔：安史之乱中肃宗重塑正统的努力——兼论历法与中古政治之关系](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=44669213)〉。

[Category:唐朝皇帝](../Category/唐朝皇帝.md "wikilink")
[3](../Category/唐玄宗皇子.md "wikilink")
[L](../Category/唐朝三公.md "wikilink")
[L](../Category/唐朝詔改姓名者.md "wikilink")
[唐](../Category/入祀历代帝王庙景德崇圣殿.md "wikilink")
[Category:李姓](../Category/李姓.md "wikilink")

1.  [李德裕](../Page/李德裕.md "wikilink")《次柳氏旧闻》：肅宗在東宮，為李林甫所搆，勢幾危者數矣。無何，鬢髮斑白。常早朝，上見之，愀然曰：「汝第歸院，吾當幸汝。」及上至，顧見宮中庭宇不灑掃，而樂器久屏，塵埃積其間，左右使命，無有妓女。上為之動色，顧力士曰：「太子居處如此，將軍盍使我聞之乎？」─上在禁中，不名力士，呼為「將軍」─力士奏曰：「臣嘗欲上言，太子不許，云：無以動上念。」上即詔力士下京兆尹，亟選人間女子細長潔白者五人，將以賜太子。力士趨出庭下，復還奏曰：「臣他日嘗宣旨京兆閱致女子，人間囂囂然，而朝廷好言事者，得以為口實。臣以為掖庭中故衣冠以事沒其家者，宜可備選。」上大悅，使力士詔掖庭，令按籍閱視。得三人，乃以賜太子，而章敬皇后在選中。頃者，后侍寢，厭不寤，吟呼若有痛，氣不屬者。肅宗呼之不解，竊自許曰：「上始賜我，卒無狀不寤。上安知非吾護視不謹耶？」遽秉燭視之。良久方寤。肅宗問之，后手掩其左脅曰：「妾向夢有神人長丈餘，介金操劍，謂妾白：『帝命與汝作子。』自左脅以劍決而入腹，痛殆不可忍，及今未之已也。」肅宗驗之於燭下，有若綖而赤者存焉。遽以狀聞，遂生代宗。吳操嘗言於先臣，與力士說符。

2.  《[旧唐书](../Page/旧唐书.md "wikilink")·列传第五十六》林甫京城邸第，田园水硙......初，韦坚登朝，以坚皇太子妃兄，引居要职，示结恩信，实图倾之，乃潜令御史中丞杨慎矜阴伺坚隙。会正月望夜，皇太子出游，与坚相见，慎矜知之，奏上。上大怒，以为不轨，黜坚，免太子妃韦氏。......会皇太子良娣杜氏父有邻与子婿柳勣不叶，勣飞书告有邻不法，引李邕为证，诏王鉷与国忠按问。鉷与国忠附会林甫奏之，于是赐有邻自尽，出良娣为庶人，李邕、裴敦复枝党数人并坐极法。林甫之苞藏安忍，皆此类也。

3.  《[全唐文](../Page/全唐文.md "wikilink")
    [卷四百二十](../Page/s:全唐文/卷0420.md "wikilink")》[○赠婕妤董氏墓志铭](http://www.cssn.cn/news/539435.htm)

4.
5.  [:s:新唐書/卷083](../Page/:s:新唐書/卷083.md "wikilink")

6.  《[新唐書](../Page/新唐書.md "wikilink")
    列傳第二》去逸生[-{后}-](../Page/張皇后_\(唐肅宗\).md "wikilink")，天寶中，選入太子宮為[良娣](../Page/良娣.md "wikilink")。後弟[清](../Page/張清_\(唐朝\).md "wikilink")，又尚大寧郡主。

7.  [:s:舊唐書/卷52](../Page/:s:舊唐書/卷52.md "wikilink")